港鐵改口稱無收過缺失紀錄

2019年02月01日

港鐵改口稱無收過缺失紀錄

【本報訊】港鐵沙中綫紅磡站爆出北面連接隧道有四成施工紀錄缺失，被質疑有人銷毀文件。前日才聲稱曾簽署部份紀錄的港鐵，昨已改口稱「從未收過」相關紀錄。有資深工程師認為，在無證據顯示港鐵有妥善驗收的情況下，政府難以批出完工證明書（Certificate of Compliance）；即使有施工照片，亦有可能造假，難以取代檢查及測量申請（RISC）表格，最終或要鑿開石屎了解情況，令短期內連局部通車都無法成事。

相關新聞：泛民、建制同撐不安全即拆站

圖以相片作竣工證明

有關紀錄為承建商禮頓及港鐵均要簽署的RISC表格。前日港鐵工程處總經理周蘇鴻（圖）仍表示，港鐵曾簽署部份RISC表格。至昨日，他在電台已改口，聲稱承建商會將RISC表格上載至電子平台，惟平台並無相關紀錄，港鐵從未收過及簽署有關紀錄。他只承認港鐵監管不足，現時正促禮頓交回紀錄，若最終仍沒有RISC表格，會與政府商討以工地日記及施工現場相片作竣工證明。

土木及結構工程師蘇耀坤就認為，港鐵欲以相片證明竣工情況的做法並不理想，因相片亦可造假，「如果一個你唔相信嘅人，畀張相你，你都會懷疑張相片係咪真」。現時北面連接隧道已落石屎，已無從得知石屎內鋼筋數量及擺放方式，他估計最終或要鑿開石屎了解竣工情況，以評估結構是否安全。

政府在提交予立法會的文件指出，即使是南至何文田站的局部通車方案，列車亦須使用紅磡站的列車停放處調頭，因此紅磡站北面隧道及列車停放處的屯馬綫鐵路系統控制用房須通過屋宇署及消防處的審批，方案才可啟動。

以現時紀錄殘缺不全的情況，蘇耀坤認為工程難以輕易通過政府部門審批。他解釋，RISC表格是證明港鐵及禮頓雙方均有檢查施工情況及結構安全，雖然表格本身毋須向政府提交，但港鐵向政府申請完工證明書時，須向屋宇署提交載有禮頓及港鐵簽署的「佔用許可證」（Occupation Permit）申請表，以確認有關場所安全。

蘇續指，即使港鐵及禮頓願意簽署佔用許可證申請表證明隧道安全，但政府明知現時RISC表格殘缺不全，又無證據顯示禮頓與港鐵曾驗收工程，根本無法證實竣工狀況，政府難以批出完工證明書，「唔夠膽簽名，批嗰個人要負責㗎」。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
泛民、建制同撐不安全即拆站

下一則
下一則
中科指委員會聆訊礙刑事調查

泛民、建制同撐不安全即拆站
中科指委員會聆訊礙刑事調查
千億鐵路勢再超支 政府拒交代
林鄭擴沙中綫調查範圍 送建制派「擋箭牌」 阻特權法調查